\chapter{Estado del Arte}

En este capítulo se discutirán los fundamentos teóricos sobre la que se estructura este seminario, y se han convertido en una necesidad para la gran variedad de problemas de reconocimiento de imágenes. Así mismo se comentan de los más importantes trabajos que han aportado al avance de dicha tarea, de distintas formas.

\section{Redes Neuronales Convolucionales}

El reconocimiento de imágenes ha evolucionado en complejidad durante los últimos años, es así que el modo en el que afrontamos este problema se ha visto sujeto a cambios gracias a trabajos de investigaciones, e incluso ahora mismo sigue mejorando para el poder ampliar la rama de problemas que se puedan resolver usando Machine y Deep Learning.

Han sido tantos los modelos que se han usado como medios para esta tarea, desde regresiones logísticas\cite{regression_recognition}, yendo a estructuras mas complejas como Redes Neuronales con nodos totalmente conectados, estructuras con abstracciones matemáticas tales como SVM \cite{svm_image_classification}, búsqueda de variaciones en imágenes para reconocer bordes como SIFT\cite{sift} o LBP \cite{lbp}, las cuales han sido de un uso muy importante para el reconocimiento de imágenes con resultados muy aceptables, todo hasta la aparición de las CNN.

A finales del siglo pasado, en la base de datos MNIST \cite{emnist} (ver Figura ~\ref{fig:mnist_figure}) se presentó lo que sería el primer desarrollo de una CNN \cite{conv_nets_start} ( Ver figura ~\ref{fig:lenet} ) la cual obtendría una precisión estable en los datos de prueba de aproximadamente 99\% tras 10 iteraciones, superando a otras arquitecturas contemporáneas.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/mnist.pdf}
\caption{\label{fig:mnist_figure} Base de Datos MNIST}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[ width=1.\textwidth ]{Figures/lenet.pdf}
\caption{\label{fig:lenet} Arquitectura LeNet-5 \cite{conv_nets_start}}
\end{figure}

Una de las más importantes inspiraciones en el estudio prematuro de CNNs es el trabajo realizado por Hubel y Wiesel \cite{receptive_fields} en gatos que llevó al descubrimiento de campos receptivos, partes de neuronas sensoriales que reaccionan a estímulos que seguían algún tipo de patrón en lo que observábamos, trabajo que fue reconocido con el Premio Nobel de Fisiología o Medicina en 1981. Ellos encontraron que visualmente, nuestras neuronas sensoriales realizaban sinapsis más fuertes al observar en las imágenes recogidas en nuestro cerebro, si estas compartían algún tipo de distribución, comúnmente observadas en bordes, puntos límites o esquinas de objetos, que si observáramos a otras características como colores, iluminación u otros.

Es por este motivo, que necesitábamos buscar una arquitectura que no pierda las distribuciones espaciales de nuestras variables de entrada, para así poder buscar estos patrones de forma directa, ya que los modelos anteriores generalmente transformaban nuestras entradas en vectores, perdiendo esta característica.
CNN se caracteriza por ofrecer una forma de no perder dicha información acerca de la posición relativa de patrones que luego pueden ser usados para encontrar patrones más específicos en capas superiores de la CNN para detectar características que describan únicamente a ciertos objetos, logrando así la detección y clasificación de objetos en una imagen.

Las redes neuronales convolucionales se componen, al igual que las redes neuronales convencionales, de una capa de entrada, capas ocultas y una capa de salida. Es posible utilizar internamente modelos como capas completamente conectadas, SVM u otros, pero la capa que caracteriza a las CNNs son las siguientes:
\begin{itemize}
\item Capa Convolucional
\item Capa de Agrupamiento
\end{itemize}

\subsection{Capa Convolucional}

Capa principal de una CNN, realiza una operación de convolución a las activaciones distribuidas en una matriz que lo estimulen en un momento dado, estas pueden ser entradas de la red si es la primera capa, o un mapa de características en caso contrario. Para realizar dicha operación cada capa cuenta con un número de filtros o  matrices de pesos, los cuales recorren a través de la matriz de activación de entrada para producir otra intermedia. Inmediatamente estas capas aplican una función no lineal llamada función de activación a la matriz intermedia, para producir un mapa de características o mapa de activación, las cuales contienen información cada vez más específica a diferencia de lo que describía la matriz que ingresó a la capa, las cuales continuaran en su recorrido a través de la red neuronal.
Al igual que las capas en una red neuronal completamente conectada, esta capa cuenta con hiper-parámetros que debemos definir antes de construirla.
\begin{itemize}
\item Número de filtros: Como dice su nombre, determina el número de filtros que tendrá esta capa, determinando la profundidad que tendrá el mapa de activación. Generalmente se usa potencias de 2.
\item Tamaño: El tamaño que compartirán todos los filtros. Valores comunes son 1x1, 3x3, 5x5.
\item Padding: Una operación de relleno que se le aplica a la matriz de activación antes de realizar la convolución, añadiendo filas y columnas nulas en las dos dimensiones de las matrices, dependiendo del valor de este hiper-parámetro. Se usa generalmente 0, llamado zero-padding el cual no realiza cambio alguno, o 1, que añade dos filas y columnas nulas en cada dimensión.
\item Stride: El desplazamiento que realizarán los filtros luego de cada convolución. El valor más usado es 1, utilizándose en ciertas ocasiones valor 2.
\end{itemize}

La operación de convolución que se realiza en esta capa tiene como definición la siguiente:

\begin{definition}
Se define la convolución de $f$ y $g$, con notación $f*g$ como la siguiente:

$$( f * g )( x ) = \int_{-\infty}^{\infty} f( t ) g( x - t ) dt$$

En 2 dimensiones, y usando intervalos discretos sería la siguiente:

$$( W * X )( i , j ) = \sum_{w_1=a_1}^{b_1} \sum_{h_1=a_2}^{b_2} W( w_1 , h_1 ) X( i - w_1 , j - h_1 )$$

\end{definition}

En nuestro caso, W se define como la matriz de pesos para cada filtro y X como los valores en la matriz de entrada, con un pequeño desplazamiento. Esta operación cuenta con simplificaciones en la operación de derivación, lo que origina que tanto los pasos hacia adelante y hacia atrás en esta capa sean computables analíticamente.

Esta operación genera una matriz con dimensión $K \times W_2 \times H_2$(Ver Figura ~\ref{fig:convolutional_layer}) donde los valores de cada uno es: 
$$K = FilterNumber$$
$$W_2 = \frac{W_0 - W_1 + 2 * P_x }{S_x} + 1$$
$$H_2 = \frac{H_0 - H_1 + 2 * P_y }{S_y} + 1$$

Los parámetros en esta capa que deben ser hallados en tiempo de entrenamiento son los valores de la matriz W, el cual tiene un total de:
$$N_{total} =  K \times InputDepth \times W_1 \times H_1$$
En caso de usar bias, se usa uno por cada filtro, agregando $"K"$ parámetros más.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[ width=0.8\textwidth ]{Figures/convolutional_layer.pdf}
\caption{\label{fig:convolutional_layer} Capa Convolucional sin padding}
\end{figure}

Inmediatamente se aplica la función de activación(Ver Figura ~\ref{fig:activation_functions}) a cada elemento de la matriz que se obtiene tras la operación de convolución. Entre las funciones más usadas tenemos:
\begin{itemize}
\item Sigmoid: Dado su alto costo computacional y saturación de gradiente en zonas con alto valor absoluto, se ha dejado de usar en los últimos años.
\item Tangente hiperbólico: Igualmente que sigmoid, complejidad computacional alta y saturación de gradiente.
\item ReLU \cite{rectified_activation}: Su convergencia es más alta dado que no satura su gradiente en la zona positiva, sin embargo no cuenta con gradiente en zona negativa y nula. Actualmente es la más usada.
\item Leaky ReLU \cite{rectified_activation}: También cuenta con una convergencia alta dado que no satura su gradiente en la zona positiva y negativa.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[ width=0.8\textwidth ]{Figures/activations.pdf}
\caption{\label{fig:activation_functions} Funciones de activación}
\end{figure}

\subsection{Capa de Agrupamiento}

Esta capa realiza una operación de agrupamiento o pooling( Ver Figura ~\ref{fig:pooling_layer} ) cuya finalidad es la de disminuir la dimensión de la matriz de activación que lo estimula. Esta capa no cuenta con parámetros que entrenar, solo hiper-parámetros definidos en la construcción las cuales son la siguientes:
\begin{itemize}
\item Tamaño: Similar a la capa convolucional, opera solo en una zona de la matriz de activación, pero el resultado depende únicamente de éstas.
\item Stride: Es el desplazamiento que se realiza luego de una operación de pooling.
\item Padding: Relleno en los exteriores de la matriz de activación con valores nulos.
\end{itemize}

Esta operación devuelve una matriz de tamaño $K \times W_2 \times H_2$ donde:
$$K = InputDepth$$
$$W_2 = \frac{W_0 - W_1 + 2 * P_x }{S_x} + 1$$
$$H_2 = \frac{H_0 - H_1 + 2 * P_y }{S_y} + 1$$

Los principales tipos de capa de agrupamiento usados en CNN son las siguientes:
\begin{itemize}
\item MaxPool: Devuelve el máximo valor que exista en la sección de la matriz de activación en la que esté operando en ese momento.
\item AvgPool: Devuelve el promedio.
\item LPPool2d: En 2D, halla la norma $p$.
\item FractionalMaxPol\cite{frac_max_pool}: En 2D, similar a MaxPool, aunque la sección a operar es determinado por operaciones dependiendo el tamaño de entrada y el tamaño de salida deseado. En este caso no aplica la formula anterior respecto al tamaño de la matriz de salida.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[ width=0.8\textwidth ]{Figures/pooling_layer.pdf}
\caption{\label{fig:pooling_layer} Capa de Agrupamiento}
\end{figure}

\section{Optimización de entrenamiento de CNN}
En esta sección se hablará acerca de las técnicas más usadas al momento de estructurar una CNN para mejorar métricas tales como tiempo de ejecución, precisión y exhaustividad, así como también reducir las posibilidades de overfitting.
\subsection{Inicialización de Pesos}
Uno de los problemas más importantes al momento de iniciar el entrenamiento de CNN es la inicialización de pesos. Muchas veces una incorrecta inicialización puede llevarnos a que nuestro entrenamiento tenga muchas dificultades para llegar a una convergencia en minimizar la función de costo asociado que hayamos definido. El método mas sencillo que se ha utilizado para distintos trabajos es la de generar una distribución normal \cite{normal_initialization} con media cero y una desviación estándar muy pequeña, comúnmente del orden de $10^{-3}$. Esté método ha trabajado muy bien durante mucho tiempo, pero en CNN, al usar arquitecturas de grandes dimensiones, se observan problemas de saturación de gradiente en las capas más profundas. Los pesos en estas capas se vuelven nulas, generando una gradiente nula, por lo que el entrenamiento se estanca en una situación en la que no puede aprender más.

Es por esta razón que la inicialización de pesos es un área de investigación activa, aquí mencionaremos las técnicas más usadas para superar ligeramente estas situaciones, gracias a desarrollos matemáticos probados en gran variedad de CNN.
\subsubsection{Xavier Initialization}
Xavier initialization \cite{xavier_initialization} es un método que busca una igualdad de distribuciones entre las entradas y las salidas en una capa. En este caso la inicialización se da con una distribución con media cero y una varianza dependiente de la capa, de la siguiente manera:
$$STD = \sqrt{\frac{2}{InputSize + OutputSize}}$$
De esta forma, la inicialización de pesos es dependiente del tamaño de cada capa.
Este método, si bien es el más utilizado, presenta problemas al ser utilizado junto a las funciones tipo ReLU \cite{rectified_activation}\cite{summary_initialization} generando la saturación de gradiente en capas superiores.

\subsubsection{Kaiming Initialization}
Kaiming initialization \cite{kaiming_initialization} se enfoca más en la inicialización de pesos en capas convolucionales que tengan como función de activación una función tipo ReLU. Al igual que Xavier Initialization, busca una desviación estándar que cumpla ciertos requerimientos matemáticos. La varianza que propone este método se halla de la siguiente forma:
$$STD = \sqrt{\frac{2}{InputSize}}$$

\subsubsection{Transfer Learning}
Este método \cite{transfer_learning} considera que no siempre es necesario entrenar toda la red neuronal. En muchos casos se usan arquitecturas similares a aquellas que ya han sido entrenadas en bases de datos de gran volumen, por lo que se recomienda aprovechar esto.
Si queremos modificar el clasificador de alguna arquitectura que haya sido estudiado detalladamente, sólo debemos reestructurar las ultimas capas de ésta, y entrenar con nuestros datos. Este método acelera considerablemente el entrenamiento de CNNs.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Figures/transfer_learning.jpg}
\caption{\label{fig:transfer_learning} Transfer Learning}
\end{figure}

\subsection{Data Augmentation}
Al realizar el entrenamiento de una CNN, existen muchas situaciones en la que nuestro volumen de datos es muy pequeño para que nuestra arquitectura pueda generalizar con un error mínimo, en caso usemos datos que no pertenezcan a nuestra base de datos inicial. En el problema de reconocimiento de imágenes es posible superar este problema realizando alteraciones a nuestros datos de entrenamiento. El uso de este método \cite{data_augmentation} asegura que nuestra arquitectura no presentará tantos problemas al procesar imágenes que puedan llegar con cualquier tipo de alteraciones, tal como ruido, rotación, reflejos, escalamiento, entre otros, ya que la finalidad de una CNN es reconocer patrones en la totalidad de la imagen, y no solamente en algunas zonas.

\subsection{Dropout}
Este método \cite{dropout} cuenta como principal idea la de ignorar ciertas características a través de la red con una probabilidad determinada al momento de construir la arquitectura. Esta operación cuenta con sus variantes en los pasos hacia adelante y hacia atrás en el entrenamiento. En el paso hacia adelante, cambia algunos valores de la función de activación a cero(Véase Figura ~\ref{fig:dropout}) con la probabilidad ya mencionada. En el paso hacia atrás realiza un escalamiento los gradientes para amortiguar los efectos de los cambios efectuados en el paso hacia adelante.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Figures/dropout.pdf}
\caption{\label{fig:dropout} Dropout}
\end{figure}

\subsection{Batch Normalization}
En tiempos de entrenamiento, la distribución de las entradas en cada capa cambian, así como los pesos. Esto disminuye la velocidad de entrenamiento y además requeriere una cuidadosa inicialización de pesos y bajas tasas de aprendizaje. Es por esta razón que se propone la normalización de las matrices de salida en cada capa \cite{batch_normalization} por cada minibatch. Este método es aplicado generalmente en las capas de convolución, antes de aplicar la función de activación.

Entre las principales ventajas se tiene:
\begin{itemize}	
\item Disminuye las posibilades de overfitting al tener el mismo objetivo que dropout\cite{dropout} aunque con un enfoque distinto.
\item Reduce nuestra necesidad de dropout, ya que ya se estaría encargando de la regularización de la arquitectura.
\item Permite el uso de mas altas tasas de aprendizaje, acelerando el aprendizaje.
\item La inicialización de pesos deja de ser una preocupación importante, al normalizar las entradas y evitando la saturación de gradiente.
\end{itemize}

\subsection{Stochastic gradient descent}
Esos métodos encapsulan el comportamiento de las gradientes durante el entrenamiento, específicamente en los pasos hacia atrás. El objetivo de este método es disminuir rápidamente la función de costo $L$ asociada a la red. Estos trabajan de forma directa con la tasa de aprendizaje para disminuir el tiempo de ejecución. Se encarga de corregir la red para los resultados que se hayan obtenido para cada minibatch. Entre las variaciones más importantes se tiene:
\subsubsection{SGD}
Es el método por defecto \cite{sgd}, actualiza los parámetros siguiendo la siguiente fórmula:
$$W_{t+1} := W_{t} - \alpha \nabla L(W_{t})$$

Uno de los problemas observados con este modelo es la saturación de gradiente al tener $W_t$ muy cercano a puntos de silla, donde la gradiente es muy cercana al vector nulo, ocasionando que el entrenamiento entre a un estado de estabilidad aunque no haya minimizada nuestra función de costo.

\subsubsection{SGD+Momentum}
Similar a SGD, pero en cada iteración guarda una variable temporal llamada momento $V$, la cual acumula gradientes anteriores para usarlo en futuras iteraciones, de tal forma que evita el estancamiento en puntos de silla. 
Esté método sigue las siguiente fórmula:

$$V_0 := 0 $$
$$V_{t+1} := \rho V_{t} + \nabla L(W_{t})$$
$$W_{t+1} := W_{t} - \alpha V $$

\subsubsection{Nesterov Momentum}
Realiza las actualizaciones respecto al momento de la anterior iteración.

$$V_0 := 0 $$
$$\tilde{W}_t := W_{t} + \rho V_{t}$$
$$V_{t+1} := \rho V_{t} - \alpha \nabla L(\tilde{W}_t)$$
$$\tilde{W}_{t+1} := \tilde{W}_{t} - \rho V_{t} + ( 1 + \rho ) V_{t+1}$$

\subsubsection{AdaGrad}
Adaptive Gradient \cite{adagrad} es un método que almacena la suma de cuadrados $GS$ de los momentos que es lo que usa para las siguientes iteraciones.

$$GS_0 := 0$$
$$DX = \nabla F(W_{t})$$
$$GS_{t+1} := GS_{t} + DX^2$$
$$W_{t+1} := W_{t} - \alpha DX / (\sqrt{GS} + 1e-7)$$

El principal problema de este método se da en las dimensiones donde la gradiente tiene una magnitud con bajo valor absoluto. En este caso nuestra variable W entra a inestabilidad alrededor de dicha dimensión, originando oscilaciones en la función de costo.

\subsubsection{RMSProp}
En este caso añadimos una tasa de decaimiento $k$, por la que nuestra suma de cuadrados de gradientes disminuye, solucionando el problema generado en AdaGrad. La actualización de parámetros se da de la siguiente manera:

$$GS_0 := 0$$
$$DX = \nabla F(W_{t})$$
$$GS_{t+1} := k GS_{t} + ( 1- k ) DX^2$$
$$W_{t+1} := W_{t} - \alpha DX / (\sqrt{GS} + 1e-7)$$

\subsubsection{Adam}
Este método \cite{adam} considera como importantes al primer y segundo momento para la actualización de parámetros. Es usado en la mayoría de arquitecturas dado que acelera considerablemente el entrenamiento en comparación a las anteriores.

\section{Arquitecturas de CNN}
En la presente sección se presentará las arquitecturas de CNN más importantes en la actualidad, donde cada una ha ofrecido una visión distinta al afrontar el problema de reconocimiento de imágenes, las cuales han ayudado a obtener puntuaciones sobresalientes en los más importantes benchmarks tales como VOC, COCO e incluso ImageNet.
\subsection{AlexNet}
La arquitectura que inició todo. La primera CNN en aparecer en ImageNet, AlexNet \cite{alexnet} consiguió ganar la competencia en el año 2012 con una puntuación de 15\% de precisión, aproximadamente 10\% mejor que su principal competido, abriendo un camino al desarrollo de redes neuronales convolucionales. La arquitectura es muy compleja, y dado el desarrollo de nuevas arquitecturas con mucho mayor precisión, actualmente ya no es usado.
\subsection{RCNN}
Region-based CNN\cite{rcnn} es un modelo que se divide en dos arquitecturas que realizan juntas el procesamiento de imágenes, una en cada paso. La primera es la de proponer rectángulos de selección mediante el método de búsqueda selectiva \cite{selective_search} por cada imagen. Cada proposición, luego de un escalamiento, ingresa a una red neuronal que se encarga de realizar la detección, clasificación y corrección de bordes de un objeto. El principal problema de esta arquitectura se encuentra en que la búsqueda selectiva propone aproximadamente 2000 rectángulos de selección, los cuales ingresan a la CNN por separado. Para procesar una imagen, tarda un aproximado de 47 s, por lo que no está orientado
a entornos de tiempo real.
\subsection{Fast RCNN}
Fast RCNN \cite{fast_rcnn} se estructuró como una optimización de RCNN. En esta arquitectura, las proposiciones de rectángulos de selección son dados por una CNN en lugar de usar búsqueda selectiva, que luego ingresarán a la otra red para las tareas de detección y clasificación. Bajo esta arquitectura se logra el procesamiento de imágenes en aproximadamente 2 s, aún lejos de ser considerado tiempo real.
\subsection{Faster RCNN}
Esta arquitecura \cite{faster_rcnn} sigue la filosofía de las dos anteriores, aunque en este caso las proposiciones y clasificación de objetos es dado por una misma CNN, que une todo en una sola función de costo. Este método procesa una imagen en aproximadamente 0.2 s, acercándonos al procesamiento en tiempo real.
\subsection{VGG}
VGG \cite{vggnet} es una arquitectura con varias capas ocultas. Este modelo es la base de muchas otras arquitecturas como un extractor de características. Apoyado de Transfer Tearning, nuevas arquitecturas pueden inicializarse con los pesos entrenados en VGG, para luego añadir nuevas capas sobre las que se entrenan un nuevo modelo.
\subsection{GoogleNet}
GoogleNet \cite{googlenet} propone un nuevo tipo de módulo, llamado Inception. En esta capa se juntan capas de distintos tamaños y tipos, donde el resultado general es la concatenación de cada una de estas. Esto suponía un problema considerando el nuevo número de parámetros a entrenar, pero también se propone el uso de convoluciones de tamaño 1x1(Véase Figura ~\ref{fig:inception}) con un número de filtros menor para disminuir la profundidad de las matrices de activación antes de pasar por las otras capas de convolución.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/inception.pdf}
\caption{\label{fig:inception} Capa Inception}
\end{figure}
\subsection{ResNet}
Este modelo \cite{resnet} propone una capa llamada capa Residual( Véase Figura ~\ref{fig:residual}). Esta capa podría verse como una combinación de una capa convolucional y una capa identidad, por lo que es posible mantener algunas características de las entradas a lo largo de toda  la red. Es por este motivo que esta red obtuvo una tasa de error inferior al humano al analizar imágenes distorsionadas \cite{deep_human}.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/residual.pdf}
\caption{\label{fig:residual} Capa Residual}
\end{figure}
\subsection{DenseNet}
Densenet \cite{densenet} es una arquitectura donde su principal característica es la gran cantidad de conexiones, donde capas inferiores se conectan directamente con capas superiores sin tener que ser procesados por alguna capa intermedia. Se refleja la similitud a Resnet, sin embargo, en esta arquitectura la salida de cada capa no termina con la concatenación. Se realizan 3 operaciones más que se le denomina en su totalidad una operación de composición. Primeramente batch-normalization, luego aplicándose la función de activación ReLU para finalmente pasar por una capa convolucional de tamaño 3x3.
\subsection{SquezeeNet}
SqueezeNet \cite{squeezenet} ofrece una arquitectura muy pequeña, que logra una rendimiento muy similar a la AlexNet. Esto lo logra gracias a una capa denominada capa Fire(Véase Figura ~\ref{fig:fire}). Esta capa se compone de varias convoluciones, organizadas en niveles cada una con una función de activación, generalmente ReLU. No hay restricciones en el número de convoluciones en cada nivel, ya que existen operaciones de compresión de datos, seguidos de expansión. A pesar de los bajos requerimientos en memoria, esta arquitectura no está diseñada para ejecución en tiempo real debido a la gran cantidad de operaciones que realiza para procesar una imagen.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/fire.pdf}
\caption{\label{fig:fire} Capa Fire}
\end{figure}
\subsection{SSD}
Single Shot Detection \cite{ssd} es una arquitectura que ofrece reconocimiento de imágenes en tiempo real. Esta arquitectura divide a la imagen en celdas en todo el ancho y alto. El resultado de las convoluciones da como resultado un mapa de características relacionadas con estas celdas, con valores como posición y tamaño del rectángulo de selección así como los porcentajes de confidencia de cada clase. Usando una NVIDIA Titan X se consiguió una frecuencia de 59 frames por segundo, que sí es considerado tiempo real.
\subsection{YOLO}
You Only Look Once \cite{yolo}\cite{yolo_9000} es una arquitectura con la misma finalidad que SSD, la de ofrecer reconocimiento de imágenes en tiempo real. Divide a la imagen en celdas(Véase Figura ~\ref{fig:yolo}), donde el resultado de las convoluciones es un mapa de características. Cada característica se compone de la posición, tamaño, confidencia de objeto y las confidencias respecto a todas las clases que se consideran en el entrenamiento. Calcula cinco instancias de estas características. Uno de los problemas con este modelo es dicho número de instancias de características, presentando problemas para reconocer grupos de objetos. Aún así, este modelo ofrece resultados a una tasa de 40 frames por segundo en una NVIDIA Titan X con una precisión de 80\%. El autor también propone una arquitectura más pequeña en la que arriesga precisión, pero ofrece resultados a una tasa mayor a 200 frames por segundo, ofreciéndonos una solución de tiempo real.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figures/yolo.pdf}
\caption{\label{fig:yolo} Yolo}
\end{figure}

\section{Descripción de la arquitectura propuesta}
Cómo habíamos descrito anteriormente, el objetivo principal es la de facilitar una arquitectura de CNN para su uso en sistemas embebidos, por lo que ésta debe ser los más sencilla y rápida posible, sin arriesgar precisión. Es de esta forma que se presentan 2 arquitecturas distintas(Véase figura ~\ref{fig:architecture_1} y ~\ref{fig:architecture_2}), variaciones de las arquitecturas ya descritas anteriormente, con un número bajo de convoluciones para asegurar la eficiencia. La primera arquitectura cuenta con 15 capas, donde 9 de éstas son convolucionales y las 6 restantes son capas de MaxPool. La segunda arquitectura cuenta con 19 capas, donde 15 son convolucionales y el resto son MaxPool, aunque con convoluciones que requieren menos operaciones a comparación de la primera.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.\textwidth]{Figures/architecture_1.pdf}
\caption{\label{fig:architecture_1} Arquitecture Nº1}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.\textwidth]{Figures/architecture_2.pdf}
\caption{\label{fig:architecture_2} Arquitecture Nº2}
\end{figure}
\subsection{Transfer Learning}
Para la arquitectura Nº1 se usarán los pesos de capas convolucionales ya entrenadas del modelo Yolo a excepción de la última. Dichos pesos ya entrenados se obtuvieron a partir de la base de datos ImageNet. Dado que las clases consideradas en este seminario son parte de ImageNet, la predisposición de nuestra red con estos pesos para el aprendizaje es muy alta.

\subsection{Xavier y Kaiming Initialization}
Dado que no existe una arquitectura similar a la arquitectura Nº2, se utilizará inicialización de pesos para las capas convolucionales con los métodos de Xavier y Kaiming Initialization, dependiendo del tipo de activación que contenga dicha capa, de tal forma evitar la saturación de gradientes.

\subsection{GoogleNet}
En capas interiores de la red, es interesante el rendimiento del modelo Inception, el cual logra disminuir el número de operaciones, al disminuir la dimensión de nuestras variables por una razón considerable. Esté modelo se encuentra en la arquitectura Nº2 con algunas variaciones, no realiza concatenación y sólo trabaja con una convolución a la vez.

\subsection{YOLO}
Yolo\cite{yolo_9000} cuenta con una función de costo muy sencilla, la cual divide a la imágen en una matriz de 13x13 donde cada celda se encarga de predecir la existencia de un objeto así como la clase a la que pertenece. Es por esta razón que se escogió Yolo como la base para la última capa de nuestra red. Yolo considera que la mayor probabilidad de encontrar objetos se encuentra en cajas que logró hallar mediante K-means en Pascal VOC 2012\cite{pascal_challenge-2012}. Estas cajas son luego usadas para optimizar dicha función de costo, considerando que existe una mayor probabilidad de la existencia de objetos en estas cajas.

\subsection{Última capa}
Nuestra última capa realizará una convolución que tendrá como salida un mapa de características de tamaño 13x13. El número de filtros en esta capa será de $5 \times ( 5 + NC ) = 35 $ dado que NC es nuestro número de clases, en este caso 2.
Es decir la última capa tendrá una profundidad de 35 que caracterizarán a cada celda.

\subsection{Minibatch}
En tiempos de entrenamiento usaremos un minibatch de 128, que es el número de imágenes procesadas en cada iteración por la red.

\subsection{Batch Normalization}
Se usará el método de Batch Normalización para la regularización de cada CNN, de esta forma podemos eliminar sin preocupaciones el uso de dropout y disminuimos la posibilidad de tener overfitting.

\subsection{SGD y Adam}
Se utilizó como optimizador SGD dado su simplicidad en la arquitectura Nº1. En cuanto a la arquitectura Nº2 se utilizó Adam para acelerar el entrenamiento evitando estancamientos en puntos de silla. En ambos casos se tiene tasas de aprendizaje que varían dependiendo el número de minibatches procesados en un momento dado.